äº¬éƒ½å¤§å­¦ã€€å¤§å­¦é™¢æƒ…å ±å­¦ç ”ç©¶ç§‘ã€€2022å¹´åº¦åšå£«å‰æœŸèª²ç¨‹å…¥è©¦å•é¡Œã€€æ•°I

**å•ï¼’** $R$ ã¯å®Ÿæ•°å…¨ä½“ã‹ã‚‰ãªã‚‹é›†åˆ, $e$ ã¯ãƒã‚¤ãƒ”ã‚¢æ•°ï¼ˆè‡ªç„¶å¯¾æ•°ã®åº•ï¼‰ã¨ã™ã‚‹. $x \in R$ ã«ã¤ã„ã¦ã®é«˜ã€…ï¼’æ¬¡ã®å®Ÿä¿‚æ•°å¤šé …å¼ã®é›†åˆ $V$ ã¯ $R$ ä¸Šã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã¨ã¿ãªã›ã‚‹. $x \in R$ ã«ã¤ã„ã¦ã®äºŒã¤ã®é€£ç¶šé–¢æ•° $f(x), g(x)$ ã«å¯¾ã™ã‚‹å†…ç©ã‚’

$$
    \langle{f,g}\rangle = \int_0^1f(x)g(x)dx
$$

ã§å®šã‚ã‚‹ã¨, $V$ ã¯ä¸Šè¨˜ã®å†…ç©ã«ã¤ã„ã¦å†…ç©ç©ºé–“ã¨ãªã‚‹. ä»¥ä¸‹ã®è¨­å•ã«ç­”ãˆã‚ˆ.

(i) ä»»æ„ã® $f(x) \in V$ ã¨ $g(x) \in V$ ã«ã¤ã„ã¦, ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼ãƒ»ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼

$$
    \langle{f,g}\rangle^2 \le \langle{f,f}\rangle \langle{g,g}\rangle
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ã‚’ç¤ºã›.

$$
    \begin{align*}
        & ||tf + g||^2 = t^2(f \cdot f) + 2t(f \cdot g) + (g \cdot g) \ge 0 \\\
        & 4t^2(f \cdot g)^2 - 4t^2(f \cdot f) (g \cdot g) \le 0 \\\
        & (f \cdot g)^2 \le (f \cdot f)(g \cdot g) \\\
        & \langle{f,g}\rangle^2 \le \langle{f,f}\rangle \langle{g, g}\rangle
    \end{align*}
$$

(ii) $V$ ã®åŸºåº• $\{1, \sqrt{3}x, \sqrt{5}x^2\}$ ãŒæ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’ãªã™ã‹å¦ã‹ã‚’, ç†ç”±ã¨ã¨ã‚‚ã«ç¤ºã›.

$$
    \begin{align*}
        \langle{1,1}\rangle = \int_0^1dx = 1 \\\
        \langle{\sqrt{3}x,\sqrt{3}x}\rangle = 3\int_0^1x^2dx = 1 \\\
        \langle{\sqrt{5}x,\sqrt{5}x}\rangle = 5\int_0^1x^4dx = 1 \\\
        \langle{1,\sqrt{3}x}\rangle = \sqrt{3}\int_0^1xdx \ne 0 \\\
        \langle{1,\sqrt{5}x}\rangle = \sqrt{5}\int_0^1x^2dx \ne 0 \\\
        \langle{\sqrt{3}x,\sqrt{5}x^2}\rangle = \sqrt{15}\int_0^1x^3dx \ne 0 \\\
    \end{align*}
$$

The norm of each vectors is eqaul $1$, however, the inner product of vector paris are not equal to $0$, thus, the basis fails to be an orthonormal basis. 

(iii) $V$ ã®åŸºåº• $\{1, x, x^2\}$ ã¯æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’ãªã•ãªã„. ã‚°ãƒ©ãƒ ãƒ»ã‚·ãƒ¥ãƒŸãƒƒãƒˆã®ç›´äº¤åŒ–æ³•ã«ã‚ˆã‚Š, æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’æ§‹æˆã›ã‚ˆ.

$$
    \begin{align*}
        & e_1 = \dfrac{v_1}{\sqrt{\langle{v_1,v_1}\rangle}} = \dfrac{1}{\sqrt{\int_0^1 1 \cdot 1dx}} = 1 \\\
        & e_2' = v_2 - \langle{v_1,v_2}\rangle e_1 = x - \int_0^1xdx = x - \dfrac{1}{2} \\\
        & e_2 = \dfrac{e_2'}{\sqrt{\langle{e_2',e_2'}\rangle}} = \dfrac{x-\dfrac{1}{2}}{\int_0^1 (x-\dfrac{1}{2})^2dx} = 2\sqrt{3}(x-\dfrac{1}{2}) \\\
        e_3' & = v_3 - \langle{v_3,e_1}\rangle e_1 - \langle{v_3, e_2}\rangle e_2 \\\
        & = x^2 - \int_0^1x^2dx - 12(x-\dfrac{1}{2})\int_0^1x^2(x-\dfrac{1}{2})dx \\\
        & = x^2 - \dfrac{1}{3} - 12(x-\dfrac{1}{2})\dfrac{1}{12} = x^2 - x + \dfrac{1}{6} \\\
        e_3 & = \dfrac{e_3'}{\sqrt{\langle{e_3', e_3'}\rangle}} = \dfrac{x^2-x+\dfrac{1}{6}}{\sqrt{\dfrac{1}{180}}} \\\ 
        & = 6\sqrt{5}(x^2 - x + \dfrac{1}{6})
    \end{align*}
$$

$$
    \begin{align*}
        V_n = \{1, 2\sqrt{3}(x - \dfrac{1}{2}), 6\sqrt{5}(x^2 - x + \dfrac{1}{6})\}
    \end{align*}
$$


(iv) $e^x (x \in R)$ ã‚’å¤šé …å¼ $h(x) \in V$ ã‚’ç”¨ã„ã¦,

$$
    \int_0^1(e^x-h(x))^2dx
$$

ãŒæœ€å°ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ã«è¿‘ä¼¼ã—ãŸã„. (iii) ã§æ±‚ã‚ãŸæ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’ç”¨ã„ã¦, $h(x)$ ã‚’æ±‚ã‚ã‚ˆ.

$$
    \begin{align*}
        h(x) & = \langle{e^x,e_1}\rangle e_1 + \langle{e^x,e_2}\rangle e_2 +\langle{e^x,e_3}\rangle e_3 \\\
        & = 3(âˆ’190ğ‘¥2+196ğ‘¥âˆ’35+ğ‘’(70ğ‘¥2âˆ’72ğ‘¥+13))
    \end{align*}
$$
